[天網] 中國推行「智能校服」大規模實驗監控學生

這波引起國際媒體關注的中國「智能校服」實驗，主要是在中國西南的貴州省、廣西省使用。整套系統是由貴州省當地的貴州冠宇科技所生產，其主要的設備包括晶片校服、校門人臉辨識系統、課堂紅外線感測設備、以及家長／師長的雲端後台即時監控App所組成。

《法新社》報導，這套智能校服系統自2017年商轉上路以來，目前使用範圍已包括黔桂兩省，約有數十座中小學校、上千名學童採用這套專利設備，而各種「數據化」、「即時化」、「雲端化」的整合資料，據稱也頗受校方與家長使用者的「好評」。

根據生產商的說明：智能校服的基礎，是兩片植入於制服衣領的追蹤晶片（無需外接充電，可水洗燙熨）。在註冊與領取校服時，校方就會將學生的人臉資料、生理特徵輸入晶片，並連動「學生管理App」——之後，學生每天上學、課堂點名，身上的晶片就會與校園物聯網連動，學生的到課時間、課堂表現、隨堂測驗成績，也都會直接上傳網路，並透過App即時推播給家長「參考」。

雖然在過去，這類用於課堂點名、出勤追蹤的電子制服並不少見，許多職業球隊也會使用「智慧球衣」、「智慧球鞋」來管理球員的生理訓練以場上表現，其應用概念也非中國廠商所發明；但在貴州的校園實驗中，服務廠商與合作校園卻將「學童管理」的界限推到了極致。

例如說：智慧制服除了結合人臉辨識系統，以阻絕校服被非學童本人所穿上，校方也表示：「在必要時刻——例如學生曠課、逃學、或在不正常時刻未經通報離開校區範圍時——晶片將自動發出訊號，協助校方與家長定位學生在校外的切確位置。」

然而將控管之手延伸到校園之外，這是否過於擴張學校的「管教權限」，甚至有侵犯隱私權的危險性？相關爭議，就連一向強硬的中國官媒《環球時報》也發出了疑慮。「在大部分狀況下，學校不會『主動追蹤』學生的校外行蹤，只有學生失蹤、逃課時，我們才會使用制服功能協助定位。」一名貴州使用效的校長如此表示。

此外，智能校服後續的升級功能，還包括課堂專注度監控、導師語音與震動警告（「校服偵測到學生打瞌睡時，會自動響起警報」）；同時，智慧校服結合人臉辨識，也讓受實驗校園得以成為「零現金流區域」——生產商表示，在中小學生的青春期、叛逆期階段，像是炫富、勒索、偷竊...等因「金錢」而起的人際糾紛，往往是校園霸凌與犯罪事件的大宗來源，因此智能校服的推動也能實現「校園無現金流」的願景。

「學生在學校吃飯、購買學習生活用品等方面的消費，完全無需現金，一套智能校服就通通搞定。父母還可通過手機實現後台管控，比如設定每次消費限額，杜絕孩子過度消費；查看孩子在學校每天每次吃了什麼樣的餐、買了多少錢的學習用品，培養孩子良好的消費觀念；給帳戶餘額充值等等。」生產商認為，只要導師與家長能更直接的管控間接金流，就能有效封堵因金錢而起的「校園暴力」。

不過除了學校與家長有權閱覽學生資料外，各種晶片的數據，也都會直接上傳到生產貴州冠宇科技的雲端伺服器。但這些未成年者的行動、消費、甚至是生活資訊都成為實時監控，且附帶臉孔與生理特徵的「數據資料」後，誰能持有、並應用這些大數據資訊？也成為這套先進服務系統未明確交代的「隱藏功能」。

《BBC》報導，雖然智能校服的普及性目前僅限於西南兩省，但考慮到中國家長對於基礎教育的投資與關注日深，近年來各地又屢屢爆發重大校園安全事件，因此「即時監控」與「數據管理」的效率詞彙，很可能讓這套學生管控系統，很快地普及各地。

幾時做埋植入晶片

直接打晶片喇仲搞咁多野

痴撚線

件衫會唔會爆

全國最大監獄系統上線囉~

唔著件衫走堂咪唔會比人知係邊囉

監控女學生身體數據，心跳，體溫，生理期

方便比領導簡女

移動炸彈

一反對政府就

report: 今天條女水最多，性慾最強，最適合中出

外交部: 中國是最自由最有人權既國家

係囉，香港D 狗隻隻都打咗，中國真係落後

Arcangel程式

立例出世打晶片就得啦
D大陸人最鍾意聽一句 You always agree with your boss

痴撚線
嗑下眼訓都唔比

冇做虧心事驚咩俾人監控

Big brother is watching you

班學生仲好似好興奮咁喎

幾時有智能bra智能底褲智能陰莖

本身已經係一個監獄

黑鏡 大天使

全宇宙

家長式統治

去到極致...

以前全世界好強調要有個人私隱
而家wfc

其實點解唔打晶片
咁撚豬

sim city

咪係，瑞典都好成功
體內微晶片又可以代替晒啲員工卡啊住戶卡啊咁
個人訊息共享其實係透明社會嘅指標

我覺得官員都應該著智能制服

同機械人有咩分別？

Black Mirror 就黎變紀錄片

全民監察系統

痴撚線國家

智能底，自動刺激西部lin頭，夠鐘領導享用

X2

呢國國家只係當人民係棋子

植入基因

學生在學校吃飯、購買學習生活用品等方面的消費，完全無需現金，一套智能校服就通通搞定。

希望會支援八達通

Feel唔到體溫心跳，就知你除左

以後中國絕對無學生死 只係除左校服

剪走個衣領都得啦

中國簡直係瘋狂科學家既天堂 係呢到 有無數既人體比你實驗 就算死埋都唔緊要

中國根本就係一座巨大嘅監獄，我哋好快都入冊

慘! 想約同學後樓梯野戰分分鐘出事
中學係最佳食處女機會

點洗衫

psycho pass

出世就植入晶片啦

諗起有個實驗係唔俾白老鼠瞓覺，一detect佢瞓就整醒佢。一模一樣

嘩中國真係好先進 唔似香港咁落後 校服都智能架

中國人是需要管的.jpg

植入Brain Implant Chip

原來你係講緊飲管

俾領導睇下邊個女學生岩食

大陸狗生為奴 死為零件

black mirror

港女ＩＧ：香港真係好落後

Snake: Nano-machine

Guns of Patriots!

可唔可以加電擊狗圈功能
一吠一多手就電鳩佢

打晶片啦
再唔係就用狗鏈

將成個支那變成大型養豬場

獸印

無GPS定位？

學末世黑天使後頸打barcode啦

答錯問題要

自由真係可貴

諗唔到理由反對

國家鍊金術師天堂

每日係學校食咩都要管

唔洗自爆都有天堂

巨型監獄